%% This BibTeX bibliography file was created using BibDesk.
%% http://bibdesk.sourceforge.net/


%% Created for Lauro Cesar Araujo at 2015-04-27 19:43:45 -0300 


%% Saved with string encoding Unicode (UTF-8) 

@book{
	arquiteturaSoftwareAntonioMendes,
	Address   = {Rio de Janeiro},
	Author    = {Antonio Mendes},
	Title     = {Arquitetura de software: desenvolvimento orientado para arquitetura},
	Publisher = {Editora Campus},
	Edition   = {1},
	Year 	  = {2002},
}
@misc{
	mvcDevMedia,
	Title         = {Introdução ao padr{\~a}o MVC},
	Author		  = {Higor Medeiros},
	Urlaccessdate = {11 nov 2018}, 
	Publisher     = {DevMedia},
	Url           = {https://www.devmedia.com.br/introducao-ao-padrao-mvc/29308},
	Year 		  = {2013},
}

@misc{
	cursoMorfologia,
	Title         = {Operadores Basicos},
	Author		  = {João L Fernandes},
	Urlaccessdate = {05 mai 2019}, 
	Publisher     = {Universidade Federal Fluminense},
	Url           = {http://www.ic.uff.br/~aconci/operadoresBasicos.PDF},
	Year 		  = {2005},
}
@misc{
	ibmMedicina,
	Title		  = {Processamento de imagens na area da saude},
	Author		  = {Silvia Colella},
	Urlaccessdate = {03 mai 2019},
	Url			  =
	{https://www.ibm.com/developerworks/community/blogs/tlcbr/entry/mp318?lang=en},
	Year		  = {2018},
}

@online{
	oracleJai,
	Title		  = {Java Advanced Imaging API Home Page},
	Author		  = {Sun Microsystems},
	Urlaccessdate = {05 jun 2019},
	Url			  =
	{https://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/jaifaq-138288.html},
	Year		  = {2006},
}
@misc{
	itaBiometria,
	Title		  = {PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMPRESS{\~O}ES DIGITAIS},
	Author		  = {Thiago Morello Peres},
	Urlaccessdate = {03 mai 2019},
	Year		  = {2006},
}
@misc{
	ufprDeteccaoObjetos,
	Title		  = {SISTEMA DE CONTAGEM AUTOM{\'A}TICA DE OBJETOS UTILIZANDO PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS EM DISPOSITIVOS MÓVEIS},
	Author		  = {BRUNO RAMON DE ALMEIDA E SILVA},
	Urlaccessdate = {03 mai 2019},
	Year		  = {2014}, 
}
@misc{
	mvcTableless,
	Title         = {O que {\'e} MVC?},
	Author		  = {Allan Ramos},
	Urlaccessdate = {11 nov 2018}, 
	Publisher     = {Tableless},
	Url           = {https://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/},
	Year 		  = {2015},
}
@misc{
	mvcAspNet,
	Title         = {Vis{\~a}o geral do ASP.NET MVC},
	Author		  = {Microsoft},
	Urlaccessdate = {11 nov 2018}, 
	Publisher     = {Microsoft},
	Url           = {https://msdn.microsoft.com/pt-br/library/dd381412(v=vs.108).aspx},
	Year 		  = {2012},
}
@misc{
	wikiTiagoJesusNeves,
	Title         = {Diagrama descrevendo o modelo cliente-servidor},
	Author		  = {Tiago de Jesus Neves},
	Publisher     = {Wikipedia},
	Year 		  = {2013},
}
@misc{
	mxGraph,
	Title         = {mxGraph Tutorials},
	Author		  = {JGraph},
	Urlaccessdate = {12 nov 2018}, 
	Publisher     = {JGraph},
	Url           = {https://jgraph.github.io/mxgraph/},
	Year 		  = {2018},
}
@misc{
	mysql,
	Title         = {MySQL Reference Manual},
	Author		  = {Oracle},
	Urlaccessdate = {11 nov 2018}, 
	Publisher     = {Oracle},
	Url           = {https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/},
	Year 		  = {2018},
}
@misc{
	laravel,
	Title         = {History of Laravel PHP Framework},
	Author		  = {Maks Surguy},
	Urlaccessdate = {14 nov 2018}, 
	Publisher     = {Maks Surguy},
	Url           = {https://maxoffsky.com/code-blog/history-of-laravel-php-framework-eloquence-emerging/},
	Year 		  = {2013},
}
@mastersthesis{uelVinicius,
	Address = {Londrina},
	Author = {Vinicius de Fernandes de Jesus},
	School = {Universidade Estadual de Londrina},
	Subtitle = {ARQUITETURA DE SOFTWARE: UMA
	PROPOSTA PARA A PRIMEIRA APLICA{\c c}{\~A}O},
	Title = {Configura{\c c}{\~a}o},
	Year = {2012}
}
@book{
	mysqlAdilsonLima,
	Address   = {São Paulo},
	Author    = {Adilson da Silva Lima},
	Title     = {MySQL Server. Solu{\c c}{\~o}es para Desenvolvedores e Administradores de Bancos de Dados},
	Publisher = {Editora Érica},
	Edition   = {1},
	Year 	  = {2003},
}
@book{
	distributedSystems,
	Address   = {Massachusetts},
	Author    = {George Colouris and Jean Dollimore and Tim Kindberg and Gordon Blair},
	Title     = {Distributed Systems Concepts and Design},
	Publisher = {Editora Pearson Education},
	Edition   = {5},
	Year 	  = {2012},
}
@book{
	digitalImageProcessing,
	Address   = {New Jersey},
	Author    = {Rafael Gonzalez and Richard Woods},
	Title     = {Digital Image Processing},
	Publisher = {Editora Pearson Education},
	Edition   = {3},
	Year 	  = {2006},
}
@manual{
	pdiFACET,
	Author = {Márcio Portes de Albuquerque and Marcelo Portes de Albuquerque},
	Address   = {Rio de Janeiro},
	Organization = {FACET},
	Title = {Processamento de Imagens: Métodos e Análises},
	Year = {2001},
}
@misc{
	pdiUFRGS,
	Title         = {Processamento Digital de Imagens},
	Author		  = {UFRGS},
	Urlaccessdate = {05 nov 2018}, 
	Publisher     = {Universidade Federal do Rio Grande do Sul},
	Url           = {http://www.ufrgs.br/engcart/PDASR/pdi.html},
	Year 		  = {2018},
}
@manual{
	artigoCatania,
	Author = {Daniela Giordano and Francesco Maiorana},
	Organization = {University of Catania},
	Title = {Teaching Algorithms: Visual Language vs Flowchart vs Textual Language},
	Url = {https://ieeexplore.ieee.org/document/7096016},
	Year = {2015},
}
@manual{
	artigoRasuse,
	Author = {Carla Williams and John Rasure},
	Organization = {University of New Mexico},
	Title = {A Visual Language for Image Processing},
	Year = {1990},
}
@manual{
	artigoYoung,
	Author = {Mark Young and John Rasure},
	Organization = {IEEE Potentials},
	Title = {Data flow visual languages},
	Year = {1992},
}
@misc{
	hindawi,
	Title         = {Processamento Digital de Imagens},
	Author		  = {Partha Pratim Ray},
	Urlaccessdate = {09 nov 2018}, 
	Publisher     = {Hindawi},
	Url           = {https://www.hindawi.com/journals/sp/2017/1231430/},
	Year 		  = {2017},
}
@misc{
	graphicsinterface,
	Title         = {What are Visual Programming, Programming by Example, and Program Visualization? },
	Author		  = {Brad Mayer},
	Publisher     = {University of Toronto},
	Year 		  = {2017},
}

@misc{
	oregonUniversity,
	Title         = {VISUAL PROGRAMMING},
	Author		  = {Margaret Burnett},
	Publisher     = {Oregon State University},
	Year 		  = {1999},
}
@misc{
	viva,
	Title         = {VIVA: A visual language for image processing},
	Author		  = {Steven Tanimoto},
	Publisher     = {University of Washington},
	Year 		  = {1989},
}
@misc{
	babkin,
	Title         = {VISUAL PROGRAMMING LANGUAGES},
	Author		  = {Juri Babkin},
	Publisher     = {University of Tatu},
	Year 		  = {2012},
}
@book{
	ihcCampus,
	Address   = {São Paulo},
	Author    = {Simone Diniz Junqueira Barbosa and Bruno Santana da Silva},
	Title     = {Interação Humano-Computador},
	Publisher = {Editora Campus},
	Edition   = {1},
	Year 	  = {2010},
}
@article{
	ihcUFRGS,
	author = {Cínthia Kulpa and Fábio Teixeira and Régio da Silva},
	title = {Um modelo de cores na usabilidade das interfaces computacionais para os deficientes de baixa visão},
	journal = {Design e Tecnologia},
	volume = {1},
	number = {01},
	year = {2010},
	keywords = {Interfaces Computacionais, Usabilidade, Cores, Baixa Visão},
	abstract = {Este artigo apresenta os resultados de uma pesquisa realizada sobre a usabilidade das interfaces computacionais através das cores, tendo o deficiente de Baixa Visão como usuário. Para um melhor entendimento, são abordados os fundamentos teóricos sobre a interação humano-computador, usabilidade, cores e deficientes de baixa visão. Após a fundamentação teórica, é descrita a metodologia utilizada, o teste de usabilidade de 3 interfaces web realizado com os usuários em questão, demonstrando os resultados para o desenvolvimento de um protótipo de interface tendo as cores como elemento principal. O protótipo desenvolvido é apresentado juntamente com o teste de usabilidade realizado com este. Como resultado do trabalho realizado, são apresentadas recomendações e também é  proposto um modelo de cores que atenda aos usuários de baixa visão, na construção e readequação de interfaces computacionais, visando à usabilidade das interfaces na web. },
	issn = {2178-1974},	pages = {66--78},	doi = {10.23972/det2010iss01pp66-78},
}
@misc{
	opencvAbout,
	Title         = {About OpenCV library},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {17 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv.org/about.html},
	Year 		  = {2018},
}
@misc{
	opencvDocs,
	Title         = {OpenCV: Introduction},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {17 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://docs.opencv.org/3.4.3/d1/dfb/intro.html},
	Year 		  = {2018},
}

@misc{
	opencvUFRJ,
	Title         = {Estudo da Biblioteca OpenCV},
	Author		  = {Daniel Ponciano dos Santos Barboza},
	Urlaccessdate = {05 nov 2018}, 
	Publisher     = {Universidade Federal do Rio de Janeiro},
	Url           = {http://monografias.poli.ufrj.br/monografias/monopoli10001999.pdf},
	Year 		  = {2009},
}
@misc{
	opencvSmooth,
	Title         = {Smoothing Images},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {08 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_filtering/py_filtering.html},
	Year 		  = {2013},
}
@misc{
	opencvGradient,
	Title         = {Image Gradients},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {08 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_gradients/py_gradients.html},
	Year 		  = {2013},
}
@misc{
	opencvCanny,
	Title         = {OpenCV: Canny Edge Detection},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {08 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://docs.opencv.org/3.4/da/d22/tutorial_py_canny.html},
	Year 		  = {2018},
}

@misc{
	opencvSmooth,
	Title         = {Smoothing Images},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {08 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_filtering/py_filtering.html},
	Year 		  = {2013},
}
@misc{
	opencvMorphological,
	Title         = {Morphological Transformation},
	Author		  = {OpenCV},
	Urlaccessdate = {08 nov 2018}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_morphological_ops/py_morphological_ops.html},
	Year 		  = {2013},
}

@online{
	opencvAbout,
	Title         = {About},
	Author		  = {OpenCV Team},
	Urlaccessdate = {05 jun 2019}, 
	Publisher     = {OpenCV},
	Url           = {https://opencv.org/about/},
	Year 		  = {2019},
}
@online{
	rEnviroment,
	Title         = {R: What is R?},
	Author		  = {Kurt Hornik},
	Urlaccessdate = {05 jun 2019}, 
	Publisher     = {R Foundation},
	Url           = {https://www.r-project.org/about.html},
	Year 		  = {2018},
}

@misc{
	rasureLotufo,
	Title         = {Teaching Image Processing with Khoros},
	Author		  = {John Rasure and Ramiro Jordan and Roberto Lotufo},
	Publisher     = {IEEE},
	Year 		  = {1994},
}

@misc{
	auckland,
	Title         = {Gaussian Filter},
	Author		  = {University of Auckland},
	Publisher     = {University of Auckland},
	Url           = {https://www.cs.auckland.ac.nz/compsci373s1c/PatricesLectures/Gaussian%20Filtering_1up.pdf},
	Year 		  = {2010},
}

@misc{
	americanJournal,
	Title         = {On Teaching Digital Image Processing with MATLAB},
	Author		  = {Jebamalar Leavline and Asir Antony Gnana Singh},
	Publisher     = {American Journal of Signal Processing},
	Year 		  = {2014},
}

@misc{
	cobenge,
	Title         = {Projeto e Desenvolvimento de uma ferramenta Educativa para Ensino de Processamento de Imagens baseado na biblioteca OpenCV},
	Author		  = {Marcos Aurélio Medeiros Silva and Anderson Pinheiro de Araújo Chaves and
	Francisco José Alves de Aquino},
	Publisher     = {Cobenge - XL Congresso Brasileiro de Educação em Engenharia},
	Year 		  = {2012},
}


@misc{
	adelaide,
	Title         = {Developing a Distributed Image Processing and Management Framework},
	Author		  = {Simon J. Del Fabbro},
	Publisher     = {Universidade de Adelaide},
	Year 		  = {2000},
}

@misc{
	modeloCores,
	Title         = {Um Modelo de Cores na Usabilidade das Interfaces Computacionais para os Deficientes de Baixa Visão},
	Author		  = {Russell Greene e Aun-Ali Zaidi},
	Publisher     = {Universidade Federal do Rio Grande do Sul},
	Year 		  = {2010},
}

@misc{
	chigraph,
	Title         = {Chigraph},
	Author		  = {Russell Greene, Aun-Ali Zaidi},
	Publisher     = {2019},
	Year 		  = {2019},
	Url           = {https://github.com/chigraph/chigraph},
}

@misc{
	scratch,
	Title         = {Scratch},
	Author		  = {Mitchel Resnick},
	Urlaccessdate = {01 junho 2019}, 
	Publisher     = {Scratch},
	Year 		  = {2019},
	Url           = {https://scratch.mit.edu/},
}